<!-- TITLE: Article 43 ter -->

<div class="forum-ignore" style="background-color: #F8F8F8; color:#9B9B9B; display: flex; font-size: 18px; justify-content: space-between; margin-bottom: 10px; margin-top: 10px; padding-bottom: 7px; padding-left: 20px; padding-right: 20px; padding-top: 7px;" width="100%"> <a href="/loi-78-17-pjl-592/chapitre-v/section-2/article-43-bis" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page précédente">&lt;</a> <span style="text-align: center; text-transform: uppercase;">Loi informatique et libertés selon le PJL 592</span> <a href="/loi-78-17-pjl-592/section-2/article-43-quater" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page suivante">&gt;</a> </div>

* Créé par [LOI n°2016-1547 du 18 novembre 2016 - art. 91](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033418805&idArticle=LEGIARTI000033423900&dateTexte=20161119&categorieLien=id#LEGIARTI000033423900)

----

I.-Sous réserve du présent article, le [chapitre Ier du titre V de la loi n° 2016-1547 du 18 novembre 2016](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033418805&categorieLien=id#JORFSCTA000033418835) de modernisation de la justice du XXIe siècle et le [chapitre X du titre VII du livre VII du code de justice administrative](https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000034667552&cidTexte=LEGITEXT000006070933&dateTexte=20180201) s'appliquent à l'action ouverte sur le fondement du présent article.

II.-Lorsque plusieurs personnes physiques placées dans une situation similaire subissent un dommage ayant pour cause commune un manquement de même nature aux dispositions de la présente loi par un responsable de traitement de données à caractère personnel ou un sous-traitant, une action de groupe peut être exercée devant la juridiction civile ou la juridiction administrative compétente.

<del style="background-color: #FFAEAE;">III.-Cette action tend exclusivement à la cessation de ce manquement.</del>
<ins style="background-color: #F8EDA8; text-decoration: none;">III. – Cette action peut être exercée en vue soit de la cessation du manquement mentionné au II, soit de l’engagement de la responsabilité de la personne ayant causé le dommage afin d’obtenir la réparation des préjudices matériels et moraux subis, soit de ces deux fins.</ins>

IV.-Peuvent seules exercer cette action :

1° Les associations régulièrement déclarées depuis cinq ans au moins ayant pour objet statutaire la protection de la vie privée et la protection des données à caractère personnel ;

2° Les associations de défense des consommateurs représentatives au niveau national et agréées en application de l'[article L. 811-1 du code de la consommation](https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069565&idArticle=LEGIARTI000032223883&dateTexte=&categorieLien=cid), lorsque le traitement de données à caractère personnel affecte des consommateurs ;

3° Les organisations syndicales de salariés ou de fonctionnaires représentatives au sens des articles [L. 2122-1](https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000019353558&cidTexte=LEGITEXT000006072050), [L. 2122-5](https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000035653171&cidTexte=LEGITEXT000006072050&dateTexte=20180201&categorieLien=id&oldAction=&nbResultRech=) ou [L. 2122-9](https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000035653166&cidTexte=LEGITEXT000006072050&dateTexte=20180201&categorieLien=id&oldAction=&nbResultRech=) du code du travail ou du [III de l'article 8 bis de la loi n° 83-634 du 13 juillet 1983](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704) portant droits et obligations des fonctionnaires ou les syndicats représentatifs de magistrats de l'ordre judiciaire, lorsque le traitement affecte les intérêts des personnes que les statuts de ces organisations les chargent de défendre.

<ins style="background-color: #F8EDA8; text-decoration: none;">Lorsque l’action tend à la réparation des préjudices subis, elle s’exerce dans le cadre de la procédure individuelle de réparation définie au [chapitre Ier du titre V de la loi n° 2016-1547 du 18 novembre 2016](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033418805&categorieLien=id#JORFSCTA000033418835) de modernisation de la justice du XXIe siècle.</ins>

<div class="forum-ignore" style="background-color: #F8F8F8; color:#9B9B9B; display: flex; font-size: 18px; justify-content: space-between; margin-bottom: 10px; margin-top: 10px; padding-bottom: 7px; padding-left: 20px; padding-right: 20px; padding-top: 7px;" width="100%"> <a href="/loi-78-17-pjl-592/chapitre-v/section-2/article-43-bis" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page précédente">&lt;</a> <span style="text-align: center; text-transform: uppercase;">Loi informatique et libertés selon le PJL 592</span> <a href="/loi-78-17-pjl-592/section-2/article-43-quater" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page suivante">&gt;</a> </div>
